\chapter{Fazit und zukünftige Forschung}
In dieser Arbeit wurde der \AFA als zentrales Konzept zur Förderung effizienter Zusammenarbeit in der Softwareentwicklung untersucht.
Der Fokus lag dabei auf der Rolle von \OA als Spezifikationsstandard für \ac{REST}"=\acp{API}.
Wie in der \hyperref[ch:introduction]{Einleitung} dargelegt, sind unvollständige oder unklare \ac{API}"=Dokumentationen häufig eine Quelle für Missverständnisse und Fehler in Softwareprojekten.
Der \AFA adressiert dieses Problem, indem er die \ac{API}"=Spezifikation als eigenständiges Artefakt priorisiert.

Durch die frühzeitige Spezifikation der \ac{API} können Entwickler Design"=Fehler erkennen und beheben, was zu einer verbesserten Code"=Qualität führt.
Zudem wird eine parallele Entwicklung von Client"= und Server"=Komponenten ermöglicht, was die Entwicklung entscheidend beschleunigt.

\OA bietet hierfür einen etablierten Standard, die die Erstellung, Validierung und Verwendung von \ac{API}"=Spezifikationen erleichtert.
Durch die Integration von \OA in den \AFA können Entwickler auf eine standardisierte und maschinell lesbare Beschreibung der \ac{API} zurückgreifen, was die Zusammenarbeit und Wiederverwendbarkeit von Code fördert.

Die zentrale Bedeutung von \acp{API} in der modernen Softwareentwicklung, insbesondere in Service"=orientierten Architekturen und Microservices"=Umgebungen, unterstreicht die Notwendigkeit eines strukturierten Ansatzes zur \ac{API}"=Entwicklung.
Der \AFA fördert die Anforderungen an diese Architekturen, vor allem Wartbarkeit und Skalierbarkeit, und beschleunigt die Entwicklung bis zur Marktreife, was ihn auch wirtschaftlich interessant macht.

Zukünftige Forschung könnte sich auf die Potenziale des \AFAes in Kombination mit anderen modernen Entwicklungsparadigmen konzentrieren.
Besonders interessant ist hierbei die Integration in agile Prozesse: 
Der \AFA kann auch iterativ eingesetzt werden, um das Maß an Vorausplanung und die Rate potentieller Fehler gegenüber einer initial definierten \ac{API} zu reduzieren.
Die Einbindung der \ac{API}"=Spezifikation in Dev"-Ops"=Prozesse könnte dabei als weiterer Katalysator dienen.

Die Untersuchung der wirtschaftlichen Auswirkungen einer umfassenden Einführung des \AFAes in Unternehmen könnte ebenfalls wertvolle Erkenntnisse liefern.
Dabei spielen besonders die verkürzte Entwicklungsdauer durch Parallelisierbarkeit und Automatisierung eine zentrale Rolle, um die Kundenzufriedenheit und Effizienz von Softwareprojekten zu verbessern~\cites[77]{bea22}[355,360]{de23}.
Für diese Effekte ist ein Umdenken in der Branche notwendig, um Softwarearchitekturen und Entwicklungsprozesse an \AF auszurichten~\cites[2]{kul23}[361]{de23}.
Insgesamt trägt der \AFA maßgeblich zur Verbesserung der Softwareentwicklung bei, indem er die Effizienz und Qualität der Zusammenarbeit zwischen Entwicklern steigert.